Предмет девятой части цикла --- \verb+Sourcery+, графическая оболочка для \verb+slapt-src+. Она позволяет выполнять действия со слакбилдами если не проще, то, безусловно, наглядней. Если утилита \verb+slapt-src+ --- средство, общее для всех дистрибутивов семейства Slackware, то её графическая оболочка \verb+Sourcery+ --- это фирменный инструмент дистрибутива Salix, разработанный и поддерживаемый его создателем и одним из основных майнтайнеров --- Геогием Влахавасом. Что, разумеется, не значит, будто её нельзя использовать и в составе родительской системы. Однако Salix --- единственный дистрибутив, в котором \verb+Sourcery+ установлен по умолчанию. 

\section{Вступление}

\verb+Sourcery+ запускается из одноимённого пункта раздела \textbf{\textsf{Система}} главного меню Xfce, для начала требуя, как и \verb+Gslapt+, ввода пользовательского пароля: 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img72}
    \caption{Запрос пароля}
    \label{9-1}
\end{figure}

После этого при первом запуске предлагается скачать список доступных слакбилдов: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img73}
    \caption{Первый запуск}
    \label{9-2}
\end{figure}

И если с этим предложением согласиться (а отказываться от него нет смысла), он будет выглядеть следующим образом: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img74}
    \caption{Вид по умолчанию}
    \label{9-3}
\end{figure}

Интерфейс \verb+Sourcery+ похож на таковой \verb+Gslapt+, только ещё проще: две управляющие кнопки для обновления списка слакбилдов (что было проделано только что) и выполнения всех заданий (которых пока нет), строка поиска, контекстное меню из двух пунктов (\textbf{\textsf{Установить}} --- точнее, отметить для установки, и \textbf{\textsf{Получить информацию}}), и главное меню, к необходимым некоторым пунктам которого мы будем обращаться по ходу дела. 

\section{Пример применения}

Порядок работы с \verb+Sourcery+ очевиден. Сначала в списке слакбилдов (или, что гораздо проще, через строку поиска) отыскивается требуемый пакет. Предположим, это будет \verb+TauDEM+ --- пакет для работы с картографическими данными в DEM-формате (я продолжаю намекать, кому может быть полезен дистрибутив Salix). Затем на него (через главное или контекстное меню) ставится отметка \textbf{\textsf{Установить}}: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img75}
    \caption{Выбор пакета для установки}
    \label{9-4}
\end{figure}

И, в принципе, можно нажимать кнопку исполнения. Однако перед этим очень невредно обратиться к пункту контекстного меню \textbf{\textsf{Получить информацию}}, который выведет такую панель --- здесь следует обратить внимание на строку \textbf{\textsf{Зависимости}}, содержащей в данном случае единственный пакет \verb+openmpi+: 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img76}
    \caption{Информационная панель: общие сведения о пакете}
    \label{9-5}
\end{figure}

Содержание следующей вкладки, \textbf{\textsf{Описание}}, понятно без комментариев: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img77}
    \caption{Информационная панель: описание пакета}
    \label{9-6}
\end{figure}

Обычно внимательного ознакомления требует вкладка \textbf{\textsf{Файл README}} --- здесь могут содержаться сведения об опциях сборки пакета. Если таковые обнаружатся --- их надо задать через пункт меню \textbf{\textsf{Установка опций}} вот таким образом: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{pictures/img78}
    \caption{Установка опций компиляции}
    \label{9-7}
\end{figure}

Однако в нашем примере их нет. Вместо этого мы видим не менее полезную информацию --- описание функционала пакета, краткое, но достаточное: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img79}
    \caption{Информационная панель: файл README}
    \label{9-8}
\end{figure}

После этого кнопкой выполнения, через меню \textbf{\textsf{Файл > Выполнить}} или комбинацией клавиш \verb|Control+Enter| вызывается панель подтверждения серьёзности намерений: 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img80}
    \caption{Подтверждение установки}
    \label{9-9}
\end{figure}

При этом сообщается, что будет установлен не только «заказанный» пакет, то и его зависимости --- тот самый пакет \verb+openmpi+, который был указан в общих сведениях о пакете (см. рис. \ref{9-5}). 

После этого слакбилды в порядке, требуемом для удовлетворения зависимостей, отправляются на выполнение --- то есть в нашем примере сначала openmpi, а затем уже \verb+TauDEM+. Ход выполнения заданий отображается в соответствующем окне, как в обычном терминале при сборке через \verb+slapt-src+: 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img81}
    \caption{Выполнение заданий}
    \label{9-10}
\end{figure}

По завершении отработки слакбилдов должно появиться сообщение, что все задания успешно выполнены: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{pictures/img82}
    \caption{Успешное завершение работы}
    \label{9-11}
\end{figure}

Однако успешное выполнение слакбилда в общем случае не гарантируется --- оно может оборваться, например, в результате нарушения зависимостей, не учтённых его автором. В этом случае в окне выполнения выводится сообщение об ошибке --- именно так и произошло в нашем примере: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img83}
    \caption{Сообщение об ошибке выполнения слакбилда}
    \label{9-12}
\end{figure}

Однако здесь же предлагается и путь к её исправлению --- для этого достаточно нажать кнопку \textbf{\textsf{Просмотреть}}, что выведет полный протокол всех выполнявшихся действий, в конце которых ошибка и крылась: 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img84}
    \caption{Отчёт о выполнении слакбилда}
    \label{9-13}
\end{figure}

В данном случае для сборки пакета \verb+TauDEM+ потребовалась утилита \verb+cmake+ --- и действительно, в базовой установке Salix её нет, что автору слакбилда не пришло в голову. Однако она имеется в стандартном репозитории и легко может быть установлена из бинарного пакета, например, с помощью \verb+slapt-get+. После чего процедуру сборки слакбилда придётся повторить (с тем исключением, что зависимость пакета \verb+TauDEM+, пакет \verb+openmpi+, уже собрана и установлена). Наградой за что будет вожделенное сообщение об успехе (см. рис. \ref{9-11}). 

Сразу замечу, что список отчётов обо всех выполненных через \verb+Sourcery+ действиях сохраняется в соответствующих лог-файлах, список которых можно вызвать через меню \textbf{\textsf{Просмотр > Отчёты}} или горячими клавишами \verb|Control+L|: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img85}
    \caption{Список отчётов о выполнении слакбилдов}
    \label{9-14}
\end{figure}

И каждый из этих отчётов, как успешный, так и не успешный, доступен для просмотра в любой момент. 

\section{Немного о настройке}

Вот и всё, что нужно для успешного применения \verb+Sourcery+. Осталось сказать несколько слов о его настройках. Поскольку это --- оболочка для \verb+slapt-src+, то главные из них концентрируются в том же файле \verb+/etc/slapt-get/slapt-srcrc+, и могут быть изменены его прямым редактированием. 

Однако имеется и визуальное средство для конфигурирования, предоставляющее некоторые дополнительные возможности. Это --- панель \textbf{\textsf{Настройка}}, вызываемая через меню \textbf{\textsf{Правка > Параметры}} (или через комбинацию \verb|Control+P|). Здесь, во-первых, можно пополнить список источников слакбилдов и их приоритет (он задаётся порядком в списке, изменяемым простым перетаскиванием): 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img86}
    \caption{Панель настроек: источники скриптов}
    \label{9-15}
\end{figure}

Впрочем, на мой взгляд, пополнять список репозиториев большого смысла не имеет, ибо, например, главный источник слакбилдов для всех времён и народов ---
%
\href{http://slackbuilds.org/}{SlackBuilds.org}
%
не содержит информации о зависимостях. А без неё \verb+Sourcery+ теряет всё свою прелесть. 

Далее, можно изменить каталог для хранения слакбилдов и всего, что с ними связано: скачанных архивов исходных текстов, результатов их распаковки, собранных бинарных пакетов, входящих в их состав файлов, предназначенных уже для прямого включения в файловую иерархию. По умолчанию это \verb+/usr/src/slapt-src+: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img87}
    \caption{Панель настроек: рабочий каталог}
    \label{9-16}
\end{figure}

Поскольку в этом каталоге содержится абсолютно всё, что может потребоваться применителю при желании модифицировать не только слакбилд, но и исходные тексты пакета, возможно, у него появится и желание поместить всё это хозяйство в какое-либо иное место. Однако более востребованная функция здесь --- скорее очистка каталога от всех этих «продуктов жизнедеятельности» \verb+Sourcery+ (точнее, \verb+slapt-src+). 

Наконец, можно попросить Sourcery разрешать зависимости --- именно попросить, потому что, как уже неоднократно подчёркивалось, он это сделает только в том случае, если информация о зависимостях данного слакбилда имеется в содержащем его репозитории: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img88}
    \caption{Панель настроек: разрешение зависимостей}
    \label{9-17}
\end{figure}

Так как оба штатных источника слакбилдов для Salix разрешение зависимостей поддерживают, озвученная «просьба» высказана по умолчанию. Так что скорее здесь может оказаться востребованной возможность разрешение зависимостей отключить: например, при включении хранилищ слакбилдов, в которых отношение к зависимостям несколько иное, нежели у разработчиков Salix.